
\documentclass[a4paper,12pt]{report}

%\usepackage[OT4]{polski}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{polski}
\usepackage{array}

% Standard packages and definitions (already calls for mandatory Latex packages)
\usepackage{NASKTechRep.Layout}
\usepackage{NASKTechRep.Defs}
\ifthenelse{\equal{\NASKTRFullReportLanguage}{PL}}



% Add here your packages if needed
\usepackage{multirow}
%\usepackage{rotating}
\usepackage{color}
\usepackage{colortbl}
%\usepackage{ifthen}
%\usepackage{ams}
%\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsmath}
%\usepackage{amsthm}
%\usepackage{amssymb}
%\usepackage{amsbsy}
%\usepackage{amsgen}
%\usepackage{pifont}
%\usepackage{mathrsfs}
%\usepackage{shadow}
%\usepackage{comment}
\usepackage{latexsym}
%\usepackage{subfig}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{blindtext}
\definecolor{LightPurple}{rgb}{0.88,0.8,1}


\newcommand\sectionbreak{\clearpage}
\begin{document}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% set proprietary (fancy-based) page style
\NASTTRMakeFancyPageStyle

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% print header (with info table)
\NASTTRPrintHeader



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% ABSTRACT
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\def\NASKTRabstract{
(...)
}\NASTTRMakeTitle


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\noindent
{\large{\bf Przedmiot odbioru pracy:}}\\

\noindent
Przedmiotami odbioru prac wykonanych w etapie pierwszym projektu \textit{"Multimodalne systemy biometryczne na urządzenia mobilne"} są:
\begin{itemize}
\item formularz zgody na pobieranie i przetwarzanie danych biometrycznych,
\item scenariusze akwizycji danych,
\item aplikacje na urządzenia mobilne służące  do akwizycji charakterystyk biometrycznych,
\item sprawozdanie  w postaci raportu naukowo - technicznego.
\end{itemize}

\vskip1cm
{\large
\noindent
{\bf Wykonawcy Etapu I:}}\\

\noindent
Ewelina Bartuzi [EB]\\
Radosław Białobrzeski [RB]\\
Katarzyna Michowska [KM]
\newpage
\chapter{Podsumowanie etapu I}



\section{Wstęp}



Kluczowym celem (dziełem) projektu  \textit{"Multimodalne systemy biometryczne na urządzenia mobilne"} będzie stworzenie multi-modalnej bazy danych, zawierającej liczne charakterystyki biometryczne pobierane za pomocą nowoczesnych telefonów komórkowych. W bazie znajdą się \textbf{podpisy}, \textbf{zdjęcia twarzy} (termiczne i tradycyjne), \textbf{zdjęcia dłoni} (termiczne i tradycyjne), \textbf{nagrania głosu} oraz  \textbf{zdjęcia tęczówki}. Wszystkie charakterystyki zostaną pobrane w kilku sesjach pomiarowych oddalonych w czasie.\\

Baza umożliwi przeprowadzanie badań nad metodami rozpoznawania tożsamości na urządzenia mobilne. Ważne jest więc, aby proces zbierania danych biometrycznych został przemyślany i przeprowadzony zgodnie z przygotowanym scenariuszem, indywidualnie dobranym do każdej z modalności.\\

W pierwszym etapie projektu wykonano następujące zadania przewidziane w umowie o dzieło:
\begin{itemize}
\item{przygotowano teksty zgód niezbędnych do pobierania danych biometrycznych,}
\item{zakupiono sprzęt i oprogramowanie,}
\item{przygotowano aplikacje do pobierania danych,}
\item{określono scenariusze pobierania danych i strukturę ich przechowywania.}
\end{itemize}


\newpage

\section{Wyniki}





\begin{table}[h!]
\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
%\vskip0.05cm
\centering
\footnotesize
\begin{tabular}{ >{\raggedright\arraybackslash }m{0.35\linewidth}>{\raggedright\arraybackslash}m{0.65\linewidth}} 
\hline

\textit {Wynik:}  &  \textit {Opis:} \\

\hline
{\bf Formularz zgody na pobieranie i przetwarzanie danych biometrycznych:} & wszyscy w porozumieniu z Administratorem Bezpieczeństwa Informacji,  kwiecień-maj 2017\\
{\bf Scenariusze akwizycji danych:}&\\
\hskip1cm podpisu & Katarzyna Michowska, maj 2017\\
\hskip1cm nagrań głosowych: &Radosław Białobrzeski, maj 2017\\
\hskip1cm dłoni & Ewelina Bartuzi, maj 2017\\
\hskip1cm twarzy & wszyscy z konsultacją pracownika NASK - Weroniką Gutfeter, maj 2017\\
\hskip1cm tęczówki & wszyscy z konsultacją pracownika NASK - Mateuszem Trokielewiczem, maj 2017\\


{\bf Aplikacje służące do pobierania charakterystyk biometrycznych na urządzenia mobilne:} & \\
\hskip1cm podpis & Katarzyna Michowska, maj-czerwiec 2017\\
\hskip1cm nagrania głosowe: &Radosław Białobrzeski, maj-czerwiec 2017\\
\hskip1cm dłoń & Ewelina Bartuzi, maj-czerwiec 2017\\
\hskip1cm twarz & maj-czerwiec 2017\\
{\bf Raport:} & wszyscy, czerwiec 2017\\
\hline
\end{tabular}
\caption{Tabela przedstawiająca wyniki pracy w etapie I z uwzględnieniem terminów i wykonawców zadania.}
\label{wyniki_projektu}
\end{table}



\newpage
\section{Zakupy}

\begin{table}[h!]
\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
%\vskip0.05cm
\centering
\footnotesize
\begin{tabular}{ >{\raggedright\arraybackslash }m{0.3\linewidth}>{\raggedright\arraybackslash}m{0.7\linewidth}} 
\hline
&\\
\textit {Przedmiot zakupu:}  &  \textit {Cel} \\
&\\
\hline

\textbf{TELEFONY:}&\\

Huawei Mate S  & pobieranie podpisu wraz z informacją o nacisku w danych punktach\\
Huawei P9 Lite  & pobieranie nagrań głosu \\
CATEPILAR S60  & pobieranie charakterystyk w postaci zdjęć termicznych\\
&\\
\textbf{AKCESORIA:}&\\

zewnętrzna kamera termowizyjna do smartfonów FLIR ONE (kompatybilnej z iOS) & pobieranie charakterystyk w postaci zdjęć termicznych na urządzenia z innym system operacyjnym\\

rysik -   Adonit DASH 2  & pobieranie podpisu (punktowy styk z ekranem telefonu, symulacja podpisu wykonywanego długopisem)\\
&\\
\textbf{INNE:}&\\

komputer MacBook Air  & pobieranie  i konwertowanie danych (gł. pobranych przy pomocy kamery termowizyjnej), umożliwia tworzenie aplikacji wieloplatformowych \\
Microsoft Visual Studio 2015 Professional  & umożliwia pisanie silników biometrycznych\\
\hline
{\bf SUMA:} & 12 928,00 zł netto\\
\hline
\end{tabular}
\caption{Wykaz zakupionych środków trwałych na potrzeby Projektu.}
\label {zakupy}
\end{table}


\newpage
\section{Czas pracy i koszty realizacji}


\begin{table}[h!]
\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
%\vskip0.05cm
\centering
\footnotesize
\begin{tabular}{>{\raggedright\arraybackslash }m{0.38\linewidth}>{\raggedright\arraybackslash}m{0.18\linewidth}>{\raggedright\arraybackslash}m{0.18\linewidth}>{\raggedright\arraybackslash}m{0.18\linewidth}} 
\hline

\textit {Zadania}  &  \textit{RB} &  \textit{KM} &  \textit{EB}\\

\hline
Sprawy związane z zakupem sprzętu &2 &2 &2 \\
Sprawy administracyjne i prawne &3 &3 &3 \\
Praca koncepcyjna &10 &10 &10 \\
Przygotowanie stanowisk &5 &5 &5 \\
Przygotowanie scenariuszy pobierania danych &10 &25 &25 \\
Przygotowanie aplikacji pobierania danych &90 &115 &115 \\
Przygotowanie raportu &15 &20 &20 \\
\hline
{\bf Sumarycznie:} & \textit{135 h} & \textit{180 h} & \textit{180 h}\\
{\bf Koszt:} \linebreak(\textit{35 zł/h})& {\it 4 725 zł}& {\it 6 300 zł}&  {\it 6 300 zł}\\
\hline
{\bf SUMA:}&&& \textbf{\textit{17 325 zł}}\\
\hline
\end{tabular}
\caption{Podział zadań na czas pracy i wykonawców}
\label {harmonogram}
\end{table}

\newpage
\section{Wykaz publikacji powstałych w wyniku realizacji Etapu I}

W ramach Etapu I nie powstały  publikacje naukowe z uwagi na charakter przeprowadzanych działań:\\
\begin{itemize}
\item opracowanie scenariuszy akwizycji charakterystyk biometrycznych,
\item przygotowanie wzoru formularza zgody na pobieranie danych,
\item przegląd literatury,
\item stworzenie aplikacji do pobierania danych.
\end{itemize}

Planowana publikacja dotycząca cząstkowych rezultatów projektu powstanie jako jeden z
wyników kolejnych etapów Projektu.

\newpage
\chapter{Sprawozdanie merytoryczne}

\section{Dotychczasowe prace dotyczące  multimodalnych, mobilnych baz danych}
%\input{chapters/related}

Multimodalne bazy danych biometrycznych zbierane nowoczesnymi urządzeniami mobilnymi są obecnie pożądanym produktem. Szczególnie ze względu na rosnące zainteresowanie biometrią na urządzenia przenośne typu telefon komórkowy i tablet. Odnotowano istnienie trzech artykułów naukowych opisujących multimodalne bazy biometryczne pobierane urządzeniami mobilnymi.\\

Baza \textbf{MobBIO} \cite{MobBio_db} zawiera dane zebrane od \textbf{105 osób} za pomocą urządzenia przenośnego typu \textbf{tablet} - Asus Transformer Pad TF 300. Odbyła się \textbf{jedna sesja pomiarowa}, w ramach której pozyskano trzy z najpopularniejszych modalności biometrycznych:
\begin{itemize}
	\item obrazy \textbf{tęczówek} (8 zdjęć dla każdego oka),
	\item zdjęcia \textbf{twarzy} (po 16 zdjęć), 
	\item \textbf{nagrania głosu} w postaci czytanych zdań trwających po 10 sekund (po 16 próbek).
\end{itemize}


Druga z baz {\it ,,Multi-modal biometrics for mobile authentication''} \cite{MMB_Arnowitx_db} zawiera dane pobrane od \textbf{100 osób} za pomocą dwóch telefonów i dwóch tabletów z różnymi systemami operacyjnymi (telefony iPhone 4s i Galaxy S2, tablety iPad 2 i Motorola Xoom). W tym przypadku zebrano również trzy charakterystyki biometryczne znajdujące się czołówce pod względem popularności:
\begin{itemize}
	\item zdjęcia \textbf{twarzy} (po 3 zdjęcia),
	\item \textbf{nagrania głosowe} (4 próbki),
	\item \textbf{podpisy} (8 próbek danej osoby).
\end{itemize}
\noindent
Odbyły się \textbf{dwie sesje pomiarowe}.\\

Kolejna multimodalna baza danych zbierana przy wykorzystaniu urządzeń mobilnych \cite{BioSecure_db} stanowi podzbiór bazy \textbf{BioSecure}. Zawiera ona dane pobrane od \textbf{713 osób}, których akwizycja odbyła się w \textbf{dwóch sesjach pomiarowych} (odstęp czasu pomiędzy sesjami wynosił od 1 do 3 miesięcy). W bazie zawarte są cztery charakterystyki biometryczne: 

\begin{itemize}
	\item 4 frontalne zdjęcia \textbf{twarzy} (2 na zewnątrz (przy świetle naturalnym) i 2 w pomieszczeniu (sztuczne oświetlenia)),
	\item 12 próbek \textbf{odcisków palców},
	\item 18 \textbf{nagrań głosowych} (9 na zewnątrz i 9 w pomieszczeniu),
	\item 25 \textbf{podpisów odręcznych} (15 podpisów własnych i 10 fałszerstw).
\end{itemize}

Dane w przypadku tej bazy pobierane były na różnych uniwersytetach, za pomocą dwóch urządzeń: Samsung Q1 + Philips SPC900NC Webcam, HP iPAQ  hx2790 PDA.\\

Zaprezentowane bazy chociaż posiadają dane od sporej liczby osób zawierają również wady - proste scenariusze pobierania danych, mała liczba sesji pomiarowych. Problemem jest również fakt, iż są stosunkowo ,,stare", biorąc pod uwagę rozwój technologii związanych z urządzeniami mobilnymi w ostatnich latach. Nowoczesne telefony posiadają aparaty o dużej rozdzielczości, co zwiększa jakość próbek w postaci zdjęć tęczówek, twarzy i dłoni,  sensory nacisku, które pozwalają wprowadzić dodatkowe dane do wzorca podpisu zwiększając bezpieczeństwo metody. Ostatnio pojawiły się kamery termowizyjne kompatybilne z urządzeniami mobilnymi z systemem Android lub iOS oraz telefon komórkowy z wbudowaną kamerą termowizyjną FLIR ONE, które  umożliwiają wprowadzenie systemów biometrycznych na urządzenia przenośne wykorzystujących dodatkowo termikę w systemach multimodalnych lub działającą, jako test żywotności odpierający próby podszycia się.%jaka jest miara opisująca 



%\chapter{Opis bazy danych}
%\input{chapters/database}
%\label{chapter_database}


\newpage
\section{Wykorzystywane urządzenia mobilne}

Do pobierania danych biometrycznych wykorzystane będą trzy urządzenia mobilne (względnie nowe - wejście na rynek w 2016 roku), które umożliwią pobieranie wyszczególnionych we wstępie charakterystyk.

	\subsection{Telefon komórkowy Huawei Mate S 128GB}

Telefon Huawei Mate S w wersji 128 GB posiada czujnik nacisku, który umożliwia pobieranie dodatkowej charakterystyki w przypadku podpisu odręcznego. Nacisk na powierzchnię ekranu w trakcie podpisywania się, poza przebiegami wzdłuż osi X i Y, jest dodatkową  cechą charakterystyczną podpisu odręcznego. Utrudnia ona wykonanie fałszerstwa, a co za tym idzie zwiększa bezpieczeństwo tego typu biometrii. Dokładne badania, dotyczące czułości powierzchni ekranu na nacisk w poszczególnych punktach opisuje raport \textit{Test Report Force Sensing Testing With Optofidelity Goldfinger} \cite{Pressure}  Innymi zaletami telefonu jest aparat o wysokiej rozdzielczości (13 Mpx) z możliwością ustawiania takich parametrów jak prędkość migawki, czy ekspozycję, co pozwoli na pobranie dobrej jakości zdjęć twarzy, dłoni, czy tęczówki. Bardzo ważną cechą telefonu, w kontekście zbieranej bazy są trzy wbudowane mikrofony, które pozwalają na dokładniejsze wykonanie nagrań głosu. 

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=0.75\linewidth]{./graphics/user/force_touch.jpg}
%\vskip0.18cm
\caption{Przekrój telefonu Huawei Mate S z pokazanym czujnikiem siły nacisku. \newline [Źródło: \url{http://www.techriot.in/huawei-mate-s-flagship-smartphone-with-} \url{force-touch- navigation/}]  }
\label{force}
\end{figure}
\newpage
	\subsection{Telefon komórkowy Huawei P9 Lite}
	
	Telefon Huawei P9 Lite, to przykład telefonu o stosunkowo niskiej cenie w porównaniu do dwóch pozostałych. Jego zakup miał na celu zebranie bazy danych również na telefonie o nieco gorszych parametrach, jednak w cenie, która pozwala na zakup przez większą grupę osób. Telefon posiada aparat o rozdzielczości 13 Mpx, który umożliwia akwizycję wysokiej jakości zdjęć. Nie jest wyposażony w sensor nacisku na ekran, co sprawia, że umożliwia zebranie tylko charakterystyk przestrzennych podpisu odręcznego. Telefon ten posiada w przeciwieństwie do Huawei Mate S tylko jeden mikrofon, co obniża jakość rejestrowanych za jego pomocą nagrań głosu. 


	\subsection{Telefon komórkowy CAT s60 / telefon komórkowy z kamerą FLIR ONE}
	
	Telefon Caterpillar S60 to pierwszy smartfon ze zintegrowaną kamerą termowizyjną. Ma umożliwić pobieranie charakterystyk biometrycznych w postaci map cieplnych. Wbudowana kamera termowizyjna to FLIR ONE. Posiada również dodatkowy aparat niskiej rozdzielczości fotograficzny $0.3$ $Mpx$,  (rozdzielczość zdjęć i nagrań  $640 \times 480$ pikseli), dzięki któremu możliwe jest zastosowanie technologi MSX (rozdz. \ref{msx}) poprawiającej ostrość zdjęć termicznych. Posiada dwa aparaty fotograficzne: 
	\begin{itemize}
	\item tylni - $13$ $Mpx$ z dwiema różnokolorowymi lampami błyskowymi LED, rozdzielczość zdjęć to $4128 \times 3096$ pikseli natomiast video $1920 \times 1080$ pikseli.
	
	\item przedni - $5$ $Mpx$, rozdzielczość zdjęć to $2592 \times 1944$ pikseli natomiast video $1920 \times 1080$ pikseli.
	\end{itemize}
		
		\subsubsection{Wielospektralne obrazowanie dynamiczne w FLIR ONE}
		\label{msx}
Jeden z czołowych producentów kamer termowizyjnych FLIR System wprowadził system obrazowania dynamicznego wykorzystującego różne zakresy światła (ang. \textit{Multi Spectral Dynamic Imaging}, MSX). Kompatybilna kamera z urządzeniami mobilnymi FLIR ONE wyposażona jest zarówno w detektor  promieniowania podczerwonego, jak i aparat światła widzialnego. Technologia MSX łączy obrazy z obu kamer do tworzenia obrazów termicznych o zwiększonej szczegółowości i rozdzielczości \textbf{w czasie rzeczywistym}. Poniżej znajdują się zdjęcia tej samej scenerii bez oraz z zastosowaniem systemu MSX (Rys. \ref{normal_vs_MSX}, źródło: \url{https://www.kameryir.com.pl//kamerytermowizyjne_MSX.php}).


\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=0.75\linewidth]{./graphics/user/normal_vs_MSX.png}
%\vskip0.18cm
\caption{Porównanie obrazów termicznych wykonanych w tradycyjny sposób oraz z zastosowaniem technologii MSX.  }
\label{normal_vs_MSX}
\end{figure}

\newpage
\begin{table}[h!]
\renewcommand{\arraystretch}{1}
\vskip0.05cm
\centering
\footnotesize
\begin{tabular}{| >{\centering\arraybackslash}m{0.25\linewidth}|>{\centering\arraybackslash}m{0.25\linewidth}|>{\centering\arraybackslash}m{0.45\linewidth}|} 
\hline
&&\\
\textit { Parametry:} &\textit {} & \\
&&\\
\hline
&&
	\multirow{11}{*}{\begin{minipage}{.3\textwidth}
      \includegraphics[width=\linewidth, height=50mm]{./graphics/user/Flir_one_android_img.png}
    \end{minipage}}\\
&&\\
Zakres temperatur & $[-20^{\circ}C, 120^{\circ}C]$  &\\
&&\\
Zakres temperatur pracy & $[0^{\circ}C, 35^{\circ}C]$ &\\
&&\\
Waga & $\sim$ 29 g &\\
&&\\
Dokładność & $0.1^{\circ}C]$& \\
&&\\
Wymagania systemowe & Android 4.4.2&\\
&&\\
\hline
\end{tabular}
\caption{Specyfikacja kamery termowizyjnej  FLIR ONE dla systemu Android.}
\label {tab_pkt}
\end{table}

\newpage
\section{Aplikacje do pobierania danych biometrycznych}
\subsection{Aplikacja do akwizycji podpisu}

Aplikacja \textit{,,Podpis''} umożliwia pobieranie podpisów odręcznych. Dane, zawierające informacje o przebiegu podpisu w czasie zapisywane są w postaci plików \textit{*.txt}. Na rysunku poniżej (Rys. \ref{podpis_ekrany_początkowe}) przedstawione zostały trzy widoki aplikacji. Umożliwiają one wybór typu realizacji podpisu, wprowadzenie identyfikatora osoby, od której pobierana jest modalność oraz numeru sesji.

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=0.3\linewidth]{./graphics/user/Okno_startowe.png}

\vskip0.18cm
\includegraphics[width=0.6\linewidth]{./graphics/user/Formatki.png}
%\vskip0.18cm
\caption{Zrzuty ekranu aplikacji. {\bf Pierwszy:} ekran umożliwiający wybór typu realizacji podpisu: oryginalny lub fałszerstwo. {\bf Drugi:}  ekran przedstawiający formatkę do wypełnienia w przypadku składania podpisu oryginalnego. {\bf Trzeci:}  ekran przedstawiający formatkę do wypełnienia w przypadku wykonywania fałszerstwa.}
\label{podpis_ekrany_początkowe}
\end{figure}

Po wybraniu odpowiedniej opcji i podaniu wymaganych w formatkach danych, program wyświetli okno z podsumowaniem, które umożliwia zatwierdzenie wprowadzonych danych lub ich edycję (Rys. \ref{podpis_ekrany_zatw}). 

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=0.8\linewidth]{./graphics/user/Zatwierdzenie_formularzy.png}
%\vskip0.18cm
\caption{Zrzuty ekranu aplikacji. {\bf Pierwszy:} ekran podsumowujący wprowadzone dane w przypadku podpisu oryginalnego. {\bf Drugi:}  kran podsumowujący wprowadzone dane w przypadku fałszerstwa.}
\label{podpis_ekrany_zatw}
\end{figure}

Następnie przedstawiona została część główna aplikacji (Rys. \ref{podpis_skladanie}). Umożliwia ona wykonywanie podpisu odręcznego, jego zapis oraz poprawę w razie potrzeby. Na ekranie do składania podpisu znajduje się licznik, informujący o liczbie podpisów do wykonania.  

\newpage
\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=0.5\linewidth]{./graphics/user/Okno_skladania_podpisu.png}

\vskip0.3cm
\includegraphics[width=1\linewidth]{./graphics/user/Zapisywanie_poprawa_podpisu.png}
%\vskip0.18cm
\caption{Zrzuty ekranu aplikacji. {\bf Pierwszy:} ekran umożliwiający wykonanie podpisu odręcznego. {\bf Drugi:}  ekran przedstawiający zapis realizacji podpisu do pliku. {\bf Trzeci:}  ekran przedstawiający poprawę podpisu.}
\label{podpis_skladanie}
\end{figure}


Pliki \textit{*.txt}, będące wynikiem działania aplikacji zawierają wartości X, Y, nacisk oraz znacznik czasowy w każdym punkcie składanego podpisu. Nazwy plików zapisywane są w formacie umożliwiającym łatwe określenie użytkownika, od którego pochodzą, numeru sesji, numeru realizacji w ramach sesji oraz typu realizacji (oryginał lub fałszerstwo). Poniżej przedstawiona została zawartość katalogu z zapisanymi plikami oraz przykładowy plik \textit{*.txt}.
\newpage
\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{./graphics/user/katalog_plik.png}
%\vskip0.18cm
\caption{{\bf Pierwszy obraz:} katalog z zapisanymi plikami. {\bf Drugi obraz:}  struktura zapisywanego pliku.}
\label{katalog}
\end{figure}

\subsection{Aplikacja do akwizycji głosu}
Aplikacja \textit{,,MSBNagrywanie''} umożliwia pobieranie próbek głosu. Nagrania w formacie \text{*.mp4} pobierane są z częstotliwością próbkowania 44100Hz i głębią 16 bitów. Aplikacja jest szczególnie prosta, aby możliwe było również bezproblemowe zainstalowanie i korzystanie z aplikacji bez nadzoru Wykonawców projektu, tj. aby pobranie danych testowych w ramach ostatniej sesji nagraniowej (testowej, symulującej przypadki użycia realnego systemu np. bankowego) mogło być wykonane poza stanowiskiem do pobierania danych. Zorganizowanie dodatkowych sesji lub uzupełnianie błędnie pobranych i uszkodzonych danych również będą ułatwione.

Aplikacja dla osoby o zadanym identyfikatorze całkowitoliczbowym oraz zadanego numeru sesji proponuje nazwę pliku (zależną od liczby nagrań już pobranych w ramach tej sesji dla tego użytkownika) oraz umożliwia wykonanie nagrania. Użytkownik wyraża lub nie chęć zapisu konkretnego nagrania. Na rysunku \ref{ekrany_glowne_glos} przedstawiono ekran główny aplikacji i przykładowe pliki wygenerowane dla użytkownika nr 0 i sesji 0 w utworzonej odpowiednio strukturze katalogów.
\clearpage

\begin{figure}[h!]
\centering
\begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
\includegraphics[width=1\linewidth]{./graphics/voice/1}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
\includegraphics[width=1\linewidth]{./graphics/voice/2}
\end{subfigure}
\caption{Zrzut ekranu aplikacji i listy wygenerowanych plików w strukturze katalogów.}
\label{ekrany_glowne_glos}
\end{figure}

\subsection{Aplikacja do akwizycji danych termicznych}

Aplikacja \textit{,,Termika''} umożliwia pobieranie danych w postaci zdjęć termicznych dłoni i twarzy. Na rysunku poniżej (Rys. \ref{ekrany_glowne}) przedstawione są trzy widoki ekranu głównego aplikacji. Umożliwia wprowadzenie identyfikatora osoby, od której pobierana jest modalność oraz cechy charakterystyczne położenia obiektu.

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=1\linewidth]{./graphics/user/termika_ekrany_glowne.png}
%\vskip0.18cm
\caption{Zrzuty ekranu aplikacji. {\bf Pierwszy ekran:} umożliwia wybór mierzonej charakterystyki: dłoń lub twarz. {\bf Drugi:}  ekran przedstawiający możliwości wyboru parametrów określających położenie dłoni: lewa lub prawa ręka oraz strona wewnętrzna lub strona grzbietowa dłoni. {\bf Trzeci:}  przedstawia możliwości wyboru parametrów określających rodzaj zdjęcia twarzy: zdjęcie frontalne, profilowe, pół-profilowe, typu selfie.}
\label{ekrany_glowne}
\end{figure}


Dalej przedstawiona jest część główna aplikacji (Rys. \ref{termika_ekran_kamery}). Umożliwia ona robienie zdjęć termicznych w różnych skalach kolorystycznych ({\it iron, gray, rainbow, contrast, arctic, lava}), zdjęć w  świetle widzialnym oraz w technologii MSX.


\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=1\linewidth]{./graphics/user/termika_ekran_kamery.png}
%\vskip0.18cm
\caption{Zrzuty ekranu aplikacji. {\bf Pierwszy ekran:} umożliwia wybór mierzonej charakterystyki: dłoń lub twarz. {\bf Drugi:}  ekran przedstawiający możliwości wyboru parametrów określających położenie dłoni: lewa lub prawa ręka oraz strona wewnętrzna lub strona grzbietowa dłoni. {\bf Trzeci:}  przedstawia możliwości wyboru parametrów określających rodzaj zdjęcia twarzy: zdjęcie frontalne, profilowe, pół-profilowe, typu selfie.}
\label{termika_ekran_kamery}
\end{figure}

\clearpage
\newpage
\section{Scenariusze pobierania danych}

Przed zbieraniem bazy istotny etap stanowi opracowanie scenariuszy pomiarów wybranych modalności biometrycznych. Każda z charakterystyk posiada inne właściwości, wady i zalety, a także zależności od warunków zewnętrznych. Dalej są opisane scenariusze pomiarowe, które zostały napisane tak, aby odpowiednio uwzględniały czynniki losowe (szczególnie ważne w przypadku podpisu i termiki) oraz symulowały realne zastosowania (bardzo istotne w przypadku głosu - nagrania testowe zwykle różnią się charakterem od nagrań rejestracyjnych).
	
	
\subsection*{Podpis}
	
W bazie danych będą znajdować się trzy charakterystyki podpisu odręcznego: przebieg wzdłuż osi X, przebieg wzdłuż osi Y, nacisk na powierzchnie wyświetlacza w danym punkcie. Dodatkowo, ze względu na zbieranie podpisu w czasie rzeczywistym, będzie znana kolejność poszczególnych punktów w czasie, co oznacza, że zebrane podpisy będą to realizacje on-line. Przewidzianych zostało 5 sesji pomiarowych:

\begin{itemize}
	\item \textbf{sesja 1.} - po 10 podpisów własnych dla każdej z osób.
	\item \textbf{sesja 2.} - 15-20 minut po sesji pierwszej; po 10 podpisów własnych dla każdej z osób.
	\item \textbf{sesja 3.} - po miesiącu od sesji pierwszej; po 10 podpisów własnych dla każdej z osób.
	\item \textbf{sesja 4.} - 15-20 minut po sesji pierwszej; po 10 podpisów własnych dla każdej z osób.
	\item \textbf{sesja 5.} - po dwóch miesiącach od sesji pierwszej; po 10 podpisów własnych dla każdej z osób.
	\item \textbf{sesja 6.} - 15-20 minut po sesji pierwszej; po 10 podpisów własnych dla każdej z osób.
\end{itemize}

W przypadku podpisu odręcznego on-line, kluczowe jest zbadanie jego odporności na fałszerstwa zaawansowane. Z tego względu każda z osób zostanie poproszona o wykonanie  po 10 fałszerstw zaawansowanych dla 4 kolejnych osób z bazy. W ramach każdej sesji od 3 do 6, każda osoba będzie próbowała podszyć się pod jedną osobę. 
	
	\subsection*{Głos}
W bazie danych będą znajdować się zarówno nagrania mowy swobodnej, jak i tej o ustalonej treści. Przewidziane są 4 sesje nagraniowe:
\begin{itemize}
\item{\textbf{sesja 1.} - \emph{swobodna} - mowa swobodna dowolnej długości, po 8 nagrań na osobę. }
\item{\textbf{sesja 2.} - \emph{czytelnicza} - odczytywane fragmenty rozdziału III {\it ,,Lalki''} Bolesława Prusa (15 do 30 sekund), po 8 nagrań na osobę.}
\item{\textbf{sesja 3.} - \emph{rejestracyjna} - ustalone frazy różnej długości (5 do 20 sekund), po 8 nagrań na osobę.}
\item{\textbf{sesja 4.} - \emph{testowa} - mowa swobodna różnej długości (sugerowane 4 do 12 sekund), po 20 nagrań na osobę.}
\end{itemize}
Przewiduje się, że w pierwszych dwóch sesjach uczestniczyć będą inne osoby niż w sesjach kolejnych. Sesje nie muszą być oddalone w czasie, ale jedna osoba nie powinna brać udziału w więcej niż jednej sesji jednego dnia. Sesje 1-2 mają służyć za materiał uczący, a sesje 3-4 to materiał testowy, na podstawie którego opracowywane będą wyniki rozpoznawania.
	
	\subsection*{Dłoń}

W bazie będą znajdować się zdjęcia dłoni obu stron, wewnętrznej oraz grzbietowej. Aplikacja na urządzenie mobilne umożliwia pobierania zdjęć termicznych, w technologii MSX oraz zdjęć wykonanych w świetle widzialnym. Sesje będą dzieliły się na: 

\begin{itemize}

\item statyczne - w warunkach laboratoryjnych (w pomieszczeniu z klimatyzacją ustawioną na $20^\circ$C),
\item dynamiczne - uwzględniające zmiany rozkładu temperatur pod wpływem strumienia ciepłego powietrza np. z suszarki do włosów,
\end{itemize}

\noindent
oraz

\begin{itemize}
\item ze stabilizacją położenia dłoni,
\item ze swobodnym ułożeniem dłoni.

\end{itemize}
	
	\noindent
Przewidzianych jest 6 sesji pomiarowych dłoni:
\begin{itemize}
	\item \textbf{sesja 1.} - po pięć prezentacji każdej strony każdej dłoni przy stanowisku ze stabilizacją.
	\item \textbf{sesja 2.} - 15-20 minut po sesji pierwszej; po pięć prezentacji dynamicznych każdej strony, każdej dłoni przy stanowisku ze stabilizacją.
	\item \textbf{sesja 3.} - po miesiącu od sesji pierwszej; 3 prezentacje tradycyjne
	\item \textbf{sesja 4.} - natychmiast po sesji 3; 3 prezentacje dynamiczne
	\item \textbf{sesja 5.} - po dwóch miesiącach od sesji pierwszej; 5 prezentacji swobodnych
	\item \textbf{sesja 6.} - natychmiast po sesji 4; 5 prezentacji swobodnych - dynamicznych
\end{itemize}


W związku z faktem, iż termika jest nową modalnością zdjęcia termiczne będą również pobierane za pomocą przemysłowej kamery termowizyjnej FLIR.\\
	
	
	\subsection*{Tęczówka}

W bazie znajdować się będą zdjęcia oczu w świetle widzialnym.
	
	\begin{itemize}
	\item \textbf{sesja 1.} - po pięć zdjęć każdego oka z lampą błyskową.
	\item \textbf{sesja 2.} - pięć zdjęć każdego oka bez lampy.
	\item \textbf{sesja 3.} - pięć zdjęć każdego oka przednią kamerą.
	\end{itemize}
	
	\subsection*{Twarz}

W bazie będą znajdować się zdjęcia termiczne twarzy oraz w świetle widzialnym. Aplikacja na urządzenie mobilne umożliwia pobierania zdjęć termicznych, w technologii MSX oraz zdjęć wykonanych w świetle widzialnym.\\

\begin{itemize}
	\item \textbf{sesja 1.} - pięć rodzajów zdjęć twarzy: zdjęcie frontalne, dwa półprofile, dwa profile, zdjęcia typu selfie.
	\item \textbf{sesja 2.} - pięć rodzajów zdjęć twarzy: zdjęcie frontalne, dwa półprofile, dwa profile, zdjęcia typu selfie.
	\item \textbf{sesja 3.} - pięć rodzajów zdjęć twarzy: zdjęcie frontalne, dwa półprofile, dwa profile, zdjęcia typu selfie.
	\end{itemize}

\subsection*{Struktura bazy danych}

Dane są zapisywane z nazwą w formacie:
\begin{center}
\textbf{Typ\_danych\_uXXX\_sYY\_dodatkowe\_dane},
\end{center}
gdzie  \emph{Typ\_danych} to informacja opcjonalna, która określa rodzaj modalności, jakiej dane dotyczą, jeśli nie precyzuje tego rozszerzenie pliku. \emph{XXX} to trzycyfrowy numer użytkownika (z zerami wiodącymi, np. $001$), \emph{YY} to numer sesji (z zerem wiodącym), a \emph{dodatkowe\_dane} to identyfikator danych (np. numer nagrania, typ realizacji podpisu) lub data akwizycji danych.

\newpage
\section{Stanowisko do pobierania danych}
Skompletowane stanowisko do pobierania danych składa się z:
\begin{itemize}
\item kamery FLIR (termika) ze statywem będącej na wyposażeniu Zakładu Biometrii,
\item smartfonów z aplikacjami do akwizycji danych,
\item rysika Adonit Dash 2,
\item stabilizatora położenia dłoni.
\end{itemize}
Dodatkowo w skład stanowiska wchodzi komputer przenośny MacBook Air z zainstalowanymi systemami operacyjnymi Mac OS i Windows. Komputer służyć będzie do pobierania i konwersji danych, weryfikacji pobranych danych i utrzymania bieżącej dokumentacji projektu.

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{./graphics/stanowisko}
\caption{Zdjęcie stanowiska do pobierania danych.}
\label{stanowisko}
\end{figure}

\begin{thebibliography}{99}

\bibitem{thermalThesis} E. Bartuzi, Rozpoznawanie tożsamości przy wykorzystaniu obrazów termicznych dłoni, Warsaw University of Technology (2012)

\bibitem{MobBio_db} A. Sequeira i in., MobBIO:A Multimodal Database Captured with a Portable Handheld Device, 
Portugalia, 2014)

\bibitem{MMB_Arnowitx_db} H. Aronowitz i in., Multi-Modal Biometrics for Mobile Authentication,  2014

\bibitem{BioSecure_db} Javier Ortega-Garcia i in., The Multi-Scenario Multi-Environment BioSecure Multimodal Database (BMDB),  2009

\bibitem{Pressure} Test Report Force Sensing Testing With Optofidelity Goldfinger, \url{http://www.optofidelity.com/files/uploads/2016/10/OptoFidelity_GoldFinger_Force-Sensing_testreport.pdf}

\end{thebibliography}


\appendix





\end{document}